---
layout: ../../../layouts/PostLayout.astro
title: CWOI S C0244 D 数数题
tags: cwoi math
---

## 题意

使用 `openssl enc -aes256 -pbkdf2` 加密

```
U2FsdGVkX19KpjL7PcdGYvAxd4pyV/Fn2nvUYdCx+VwOkTtxd6plngdvuUPCrE45
LuJSweTHKpER8eDgRfqHc/9OTkDQ6hpcGD1ECnWHmiT4WI+THLFRboSCExzrYu7f
p9jyU2KdsvnMAr9v6xquDMpM+qFCZHGIYn+nGD1ncdpm140S+plTsl3IHIvrN3LC
YtUGl2BKNiEv5hrYAU5nNI/09Qzjp5jfGTJ5igIPcnZlzZSeD8s21gbzgMa6+aVJ
I8iNDv5HX/GrzYucL/JbD2EcGzBNDEfiAra3No0qv9RjBvPiqxajsy8jIftsPkWo
XCDwxaXdQq15IMpcR77DUZH/CGM6FjW3eTSjsKkqZFOdxNMzhLerMNPu4UDgT3lk
/w5vGFCC6oEkddTokRZ6jUdNHKRLY9Umqqws4pBwJk6dEEafNIdrZu3T0TlrUEVg
Qp98/4mu/fRbRKBccqVthnfa4uSC49QOrWaQAGIuYegnVOxtvVl623akuYxBnyic
Fdx6PILI2qNcCEiyqVDSW4bhCCQ8LO3fvcWwT4jIfbwHTcQmE8A4TEEfXtTSWV/f
kJvu9guQCah6j1tI2qOx/XU+0lnCMFm6lQ3iNvVVausnsnP+xIUmBX/6oxf8pDrF
6Na6e7sU/iRz7aZ4nzgTHA==
```

### generator

```python
#!/usr/bin/python3

import sys
import random

if len(sys.argv) != 4:
    print(f'Usage: {sys.argv[0]} n q seed')
    sys.exit(-1)

MAXA = 1000
MAXC = 10**9

n = int(sys.argv[1])
q = int(sys.argv[2])

random.seed(sys.argv[3])

print(n, q)

a = (random.randint(1, MAXA) for i in range(n - 1))
c = (random.randint(1, MAXC) for i in range(n))
print(*a)
print(*c)

for i in range(q):
    x, y = (random.randint(1, n) for i in range(2))
    print(x, y)
```

## 解析

我们认为求解乘法逆元是常数复杂度的。

定义 $s(i) = \sum\limits_{0 \le j < i}a_i$，即 $a$ 的前缀和

### 初始的 n 三方做法

定义 $l(x, y)$ 表示 $x$ 到 $y$ 的期望距离。首先，当 $x = y$ 时，$l(x, y) = 0$，
因为两点重合。由于 $l(x, y)$ 显然等于 $l(y, x)$，所以我们可以假设 $x < y$。因为
我们是按照从 $0$ 到 $n - 1$ 的顺序加的点，所以 $y$ 不可能是 $x$ 的祖先，也就是
说 $\operatorname{lca}(x, y)$ 一定不等于 $y$。枚举 $y$ 的所有父亲 $i$，则 $l(x, 
i)$ 再加上 $i$ 到 $y$ 的边权就是 $l(x, y)$。

形式化的说：

$$
l(x, y) = \begin{cases}
0 & x = y \\
f(y, x) & x > y \\
\frac{\sum\limits_{0 \le i < y}a_i \times [f(x, i) + c_i]}{s(y)} + c_y &
\text{其他}
\end{cases}
$$

然后按照这个式子递归下去就是 $O(n^3)$ 做法，可以考虑前缀和优化一下到 $O(n^2)$，
不过这不是重点。

### 改进

原来的 $l(x, y)$，就状态定义就是 $O(n^2)$ 种，比较难优化，考虑拆分一下。我们知
道树上 $x$ 到 $y$ 的距离等于 $x$ 到根的距离加 $y$ 到根的距离减去 $2$ 倍
$\operatorname{lca}(x, y)$ 到根的距离。放到期望也是一样的，我们定义 $d(x)$ 表示
$x$ 到根的期望距离，$f(x, y)$ 表示 $\operatorname{lca}(x, y)$ 到根的距离，则
$l(x, y) = d(x) + d(y) - 2f(x, y)$。这样拆分降低了耦合度。

### 求解 d(x)

和求 $l(x, y)$ 的方法类似，枚举 $x$ 的父亲 $i$，然后把 $d(i)$ 加上 $i$ 到 $x$
的边权。容易得到：

$$
d(x) = \begin{cases}
0 & x = 0 \\ 
\frac{\sum\limits_{0 \le i < x}a_i \times [d(i) + c_i]}{s(i)} + c_x & \text{其他}
\end{cases}
$$

可以维护 $\sum\limits_{0 \le i < x}a_i \times [d(i) + c_i]$ 做到 $O(n)$ 求解。

### 求解 f(x, y)

仍然和求 $l(x, y)$ 的方法类似，仍然是假设 $x < y$，枚举 $y$ 的父亲 $i$，由于
$y$ 不是 $x$ 的祖先，所以如果 $y$ 的父亲为 $i$，则 $\operatorname{lca}$ 到根距
离的期望就是 $f(x, i)$。容易得到：

$$
f(x, y) = \begin{cases}
d(x) & x = y \\
f(y, x) & x > y \\
\frac{\sum\limits_{0 \le i < y}a_i \times f(x, i)}{s(y)} & \text{其他}
\end{cases}
$$

但直接按这个式子递归和求 $l(x, y)$ 没有什么本质区别，状态也还是 $O(n^2)$ 的。我
们可以感性猜测一下，因为 $y$ 是在 $x$ 后加入的节点，$\operatorname{lca}(x, y)$
一定在 $x$ 到根的链上，所以 $f(x, y)$ 和 $y$ 很可能没什么关系。我们考查 $f(x, y)
    $ 和 $f(x, y + 1)$ 之间的关系。

$$
\begin{aligned}
f(x, y) &= \frac{\sum\limits_{0 \le i < y}a_i \times f(x, i)}{s(y)} \\
f(x, y + 1) &= \frac{\sum\limits_{0 \le i < y}a_i \times f(x, i) + a_i \times
f(x, y)}{s(y) + a_y}
\end{aligned}
$$

为了方便，我们令 $T = \sum\limits_{0 \le i < y}a_i \times f(x, i)$，则上式可记
作：

$$
\begin{aligned}
f(x, y) &= \frac{T}{s(y)} \\
f(x, y + 1) &= \frac{T + a_y \times f(x, y)}{s(y) + a_y}
\end{aligned}
$$

化简 $f(x, y + 1)$：

$$
\begin{aligned}
f(x, y + 1) &= \frac{T + a_y \times f(x, y)}{s(y) + a_y} \\
&= \frac{T + \frac{T}{s(y)} \times a_y}{s(y) + a_y} \\
&= \frac{T \times [s(y) + a_y]}{s(y)\times [s(y) + a_y]} \\
&= \frac{T}{s(y)} \\
&= f(x, y)
\end{aligned}
$$

故当 $x < y$ 且 $x < z$ 时，$f(x, y) = f(x, z)$。我们可以把所有的 $f(x, y)$ 表
示成 $f(x, x + 1)$。形式化的说：

$$
f(x, y) = \begin{cases}
d(x) & x = y \\
f(y, x) & x > y \\
f(x, x + 1) & x + 1 < y \\
\frac{a_x \times d(x) + \sum\limits_{0 \le i < x}a_i \times f(x, i)}{s(y)} & x + 1 = y
\end{cases}
$$

现在状态就只有 $O(n)$ 的需要求解了，令 $g(x) = f(x, x + 1)$，维护
$\sum\limits_{0 \le i < x}a_i \times f(x, i)$ 便可以 $O(n)$ 求解 $g$。

## 实现

```cpp
using mint = static_modint<1'000'000'007>;

auto get_d(const auto &a, const auto &sa, const auto &c)
{
	const int n = a.size();
	std::vector<mint> d(n);
	mint sd = 0;
	d[0] = 0;
	sd += mint{c[0]} * a[0];
	for (int i = 1; i < n; i++) {
		d[i] = sd / sa[i] + c[i];
		sd += (d[i] + c[i]) * a[i];
	}
	return d;
}

// g(i) = f(i, i + 1)
auto get_g(const auto &a, const auto &sa, const auto &d)
{
	const int n = a.size();
	std::vector<mint> g(n);
	mint s = 0;
	for (int i = 0; i + 1 < n; i++) {
		g[i] = (d[i] * a[i] + s) / sa[i + 1];
		s += g[i] * a[i];
	}
	return g;
};

int main()
{
	int n, q;
	scanf("%d%d", &n, &q);
	std::vector<int> a(n), c(n);
	for (int i = 0; i < n - 1; i++) scanf("%d", &a[i]);
	for (auto &i : c) scanf("%d", &i);
	
	std::vector<mint> sa(n);
	for (int i = 0; i < n - 1; i++) sa[i + 1] = sa[i] + a[i];

	const auto d = get_d(a, sa, c);
	const auto g = get_g(a, sa, d);

	for (int i = 0; i < q; i++) {
		int x, y;
		scanf("%d%d", &x, &y);
		x--;
		y--;
		if (x == y) {
			puts("0");
		} else {
			int t = std::min(x, y);
			printf("%d\n", (d[x] + d[y] - g[t] * 2).val());
		}
	}
}
```
